% Created 2020-05-14 Thu 01:27
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{esint}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[top=0.8in, bottom=0.75in, left=0.625in, right=0.625in]{geometry}
\def\zall{\setcounter{lem}{0}\setcounter{cnsqnc}{0}\setcounter{th}{0}\setcounter{Cmt}{0}\setcounter{equation}{0}\setcounter{stnmt}{0}}
\newcounter{lem}\setcounter{lem}{0}
\def\lm{\par\smallskip\refstepcounter{lem}\textbf{\arabic{lem}}}
\newtheorem*{Lemma}{Лемма \lm}
\newcounter{stnmt}\setcounter{stnmt}{0}
\def\st{\par\smallskip\refstepcounter{stnmt}\textbf{\arabic{stnmt}}}
\newtheorem*{Statement}{Утверждение \st}
\newcounter{th}\setcounter{th}{0}
\def\th{\par\smallskip\refstepcounter{th}\textbf{\arabic{th}}}
\newtheorem*{Theorem}{Теорема \th}
\newcounter{cnsqnc}\setcounter{cnsqnc}{0}
\def\cnsqnc{\par\smallskip\refstepcounter{cnsqnc}\textbf{\arabic{cnsqnc}}}
\newtheorem*{Consequence}{Следствие \cnsqnc}
\newcounter{Cmt}\setcounter{Cmt}{0}
\def\cmt{\par\smallskip\refstepcounter{Cmt}\textbf{\arabic{Cmt}}}
\newtheorem*{Note}{Замечание \cmt}
\author{Sergey Makarov}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Sergey Makarov},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.0.50 (Org mode 9.3.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents


\section{Задача}
\label{sec:org841f235}
Применить лемму Брэмбла-Гильберта к изучению скорости сходимости квадратурной формулы Симпсона.
\subsection{Решение}
\label{sec:org49ee014}
Для начала рассмотрим функционал
\begin{equation}\label{eq:1}
L(u) = \int_0^hu(x)dx - \frac{h}6\left(u(0) + 4u\left(\frac{h}2\right) + u(h)\right)
\end{equation}
на \(W_2^4(0, h)\). Перейдём от интервала \((0, h)\) к интервалу \((0, 1)\) путём замены \(t = \frac{x}{h}\):
\begin{equation*}
\widetilde{u}(t) = u(x) = u(th) \Rightarrow \widetilde{u} = u, \widetilde{u}_t = hu_x, \widetilde{u}_{tt} = h^2u_{xx}, \widetilde{u}_{ttt} = h^3u_{xx}, \widetilde{u}_{tttt} = h^4u_{xxxx}
\end{equation*}
\begin{multline*}
|\widetilde{u}|_{W_2^3(0, 1)} = |\widetilde{u}|_2 + |\widetilde{u}_t|_2 + |\widetilde{u}_{tt}|_2 +
|\widetilde{u}_{ttt}|_2 + |\widetilde{u}_{tttt}|_2 = \\
= \left(\int_0^1\widetilde{u}^2(t)dt\right)^{\frac12} + \left(\int_0^1\widetilde{u'}^2(t)dt\right)^{\frac12} +
\left(\int_0^1\widetilde{u''}^2(t)dt\right)^{\frac12} + \left(\int_0^1\widetilde{u'''}^2(t)dt\right)^{\frac12} +
\left(\int_0^1\widetilde{u''''}^2(t)dt\right)^{\frac12} = \\
= \left(\frac1h\int_0^hu^2(x)dx\right)^{\frac12} + \left(h\int_0^hu'^2(x)dx\right)^{\frac12} +
\left(h^3\int_0^hu''^2(x)dx\right)^{\frac12} + \left(h^5\int_0^hu'''^2(x)dx\right)^{\frac12} +
\left(h^7\int_0^hu''''^2(x)dx\right)^{\frac12} = \\
= h^{-\frac12}|u|_2 + h^{\frac12}|u_x|_2 + h^{\frac32}|u_{xx}|_2 +
h^{\frac52}|u_{xxx}|_2 + h^{\frac72}|u_{xxxx}|_2 \leq h^{\frac72}|u|_{W_2^4(0, h)}
\end{multline*}

Подставим $\widetilde{u}$ в \ref{eq:1}, получим:
\begin{equation}
L(\widetilde{u}) = L(u) = \int_0^1u(th)d(th) - \frac{h}6\left(u(0) + 4u\left(\frac{h}2\right) + f(h)\right) =
h\int_0^1\widetilde{u}(t)dt - \frac{h}6\left(\widetilde{u}(0) + 4\widetilde{u}\left(\frac12\right) +
\widetilde{u}(1)\right)
\end{equation}
Пусть $0 \leq t < s \leq 1, v \in W_2^3(0, 1)$. Тогда:
\begin{multline}
v(t) = v(s) + \int_s^tv'(\phi)d\phi = v(s) + \int_s^t\left(v'(s) + \int_s^{\phi}v''(\tau)d\tau\right)d\phi = \\
= v(s) + (t - s)v'(s) + \int_s^t\int_s^{\phi}\left(v''(s) + \int_s^{\tau}v'''(\zeta)d\zeta\right) = \ldots = \\
= v(s) + (t - s)v'(s) + \frac{(t - s)^2}{2!}v''(s) + \frac{(t - s)^3}{3!}v'''(s) +
\int_s^t\int_s^{\phi}\int_s^{\tau}\int_s^{\xi}v^{(IV)}(\xi)d\xi
\end{multline}
Возведя в квадрат и учтя, что $2xy \leq x^2 + y^2$, получим:
\begin{equation}
v^2(t) \leq 2v^2(s) + 2(t - s)^2(v'(s))^2 + 2\frac{(t - s)^4}{(2!)^2}(v''(s))^2 +
2\frac{(t - s)^6}{(3!)^2}(v'''(s))^2 +
2\left(\int_s^t\int_s^{\phi}\int_s^{\tau}\int_s^{\xi}v^{IV}(\xi)d\xi\right)^2
\end{equation}
...здесь проверка применимости леммы...
Можно проверить, что $L(u)$ обращается в ноль на всех многочленах степени не выше 3.

По лемме Брэмбла-Гильберта для $L(u)$ получим:
\begin{equation}
|L(u)| \leq Mh|\widetilde{u}|_{W_2^4(0, 1)} \leq Mh^{\frac92}|u|_{W_2^4(0, h)}
\end{equation}

Теперь оценим ошибку приближения для метода Симпсона:
\begin{equation}
L(f) = \int_0^1f(x)dx - \frac{h}3\sum_{k=1,2}^{N - 1}[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})] =
\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}\left(\int_{x_{k - 1}}^{x_{k + 1}}f(x)dx - \frac{h}3[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})]\right)
\end{equation}
Тогда для $L(u)$:
\begin{equation}
|L(f)| = \left|\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}L_k(f)\right| \leq \sum_{k = 1, 2}^{N - 1}|L_k(f)| \leq
Mh^{\frac92}\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}|f|_{W_2^2(x_{k - 1}, x_{k + 1})} \leq Mh^4|f|_{W_2^2(0, 1)}
\end{equation}
\end{document}
