% Created 2020-05-27 Wed 12:46
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{esint}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[top=0.8in, bottom=0.75in, left=0.625in, right=0.625in]{geometry}
\def\zall{\setcounter{lem}{0}\setcounter{cnsqnc}{0}\setcounter{th}{0}\setcounter{Cmt}{0}\setcounter{equation}{0}\setcounter{stnmt}{0}}
\newcounter{lem}\setcounter{lem}{0}
\def\lm{\par\smallskip\refstepcounter{lem}\textbf{\arabic{lem}}}
\newtheorem*{Lemma}{Лемма \lm}
\newcounter{stnmt}\setcounter{stnmt}{0}
\def\st{\par\smallskip\refstepcounter{stnmt}\textbf{\arabic{stnmt}}}
\newtheorem*{Statement}{Утверждение \st}
\newcounter{th}\setcounter{th}{0}
\def\th{\par\smallskip\refstepcounter{th}\textbf{\arabic{th}}}
\newtheorem*{Theorem}{Теорема \th}
\newcounter{cnsqnc}\setcounter{cnsqnc}{0}
\def\cnsqnc{\par\smallskip\refstepcounter{cnsqnc}\textbf{\arabic{cnsqnc}}}
\newtheorem*{Consequence}{Следствие \cnsqnc}
\newcounter{Cmt}\setcounter{Cmt}{0}
\def\cmt{\par\smallskip\refstepcounter{Cmt}\textbf{\arabic{Cmt}}}
\newtheorem*{Note}{Замечание \cmt}
\author{Sergey Makarov}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Sergey Makarov},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.0.50 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}


\section{Вопрос 1}
\label{sec:orgf0d169a}
Исследовать на скорость сходимости с помощью леммы Брэмбла-Гильберта квадратурную формулу Симпсона.

\begin{Lemma}[Брэмбла-Гильберта]
Пусть $\Omega$ -- открытая, выпуклая, ограниченная область в $E^n$ с диаметром $d$,
оператор $L(u)$ ограничен на $W_2^k(\Omega)$, т. е.
\begin{equation*}
|L(u)| \leq M\left(\sum_{j = 0}^{\lfloor m\rfloor}d^{2j}|u|^2_{W_2^j(\Omega)} +
d^{2m}|u|^2_{W_2^m(\Omega)}\right)^{\frac12}
\end{equation*}
Пусть, кроме того, $L(u)$ обращается в ноль на всех многочленах степени не более $\lceil k - 1\rceil$.
Тогда существует такая постоянная $m^*$, зависящая только от вида области $\Omega$, что
\begin{equation*}
|L(u)| \leq m^*Cd^m|u|_{W_2^k(\Omega)}
\end{equation*}
Здесь
\begin{equation*}
||u||_{W_2^k(\Omega)} = \left(\sum_{|\alpha| \leq k}\int_{\Omega}|D^{\alpha}u|^2d\Omega\right)^{\frac12},
\end{equation*}
\begin{equation*}
|u|_{W_2^k(\Omega)} = \left(\sum_{|\alpha| = k}\int_{\Omega}|D^{\alpha}u|^2d\Omega\right)^{\frac12}.
\end{equation*}
\end{Lemma}
\subsection{Решение}
\label{sec:org1ec76fd}
Для начала рассмотрим функционал
\begin{equation*}
L(u) = \int_0^{h}u(x)dx - \frac{h}6\left(u(0) + 4u\left(\frac{h}2\right) + u(h)\right)
\end{equation*}
на $W_2^4(0, h)$. Перейдём от интервала $(0, h)$ к интервалу $(0, 1)$ путём замены $t = \frac{x}{h}$. Тогда в лемме Брэмбла-Гильберта $d = 1$. Функционал запишется как:
\begin{equation*}
L(\widetilde{u}) = h\int_0^1\widetilde{u}(t)dt - \frac{h}6\left(\widetilde{u}(0) + 4\widetilde{u}\left(\frac12\right) + \widetilde{u}(1)\right) = h\left(\int_0^1\widetilde{u}(t)dt - \frac16\left(\widetilde{u}(0) + 4\widetilde{u}\left(\frac12\right) + \widetilde{u}(1)\right)\right)
\end{equation*}
Проверим ограниченность функционала:
\begin{equation}\label{eq:2}
|L(\widetilde{u})| = h\left|\int_0^1\widetilde{u}(t)dt - \frac16\left(\widetilde{u}(0) + 4\widetilde{u}\left(\frac12\right) + \widetilde{u}(1)\right)\right| \leq h(\max_{t \in [0, 1]}|\widetilde{u}(t)| + \max_{t \in [0, 1]}|\widetilde{u}(t)|)\right) = 2h\max_{t \in [0, 1]}|\widetilde{u}(t)|
\end{equation}
Теперь воспользуемся неравенством:
\begin{equation}\label{eq:3}
\max_{t \in [0, 1]}|\widetilde{u}(t)| \leq \sqrt{2}\left(\int_0^1(\widetilde{u}^2 + \widetilde{u}_t^2)dt\right)^{\frac12} \leq \sqrt{2}\left(\int_0^1(\widetilde{u}^2 + \widetilde{u}_t^2 + \widetilde{u}_{tt}^2 + \widetilde{u}_{ttt}^2 + \widetilde{u}_{tttt}^2)dt\right)^{\frac12} \leq \sqrt{2}||\widetilde{u}||_{W_2^4(0, 1)}
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{eq:2} и \eqref{eq:3}, получим:
\begin{equation*}
|L(\widetilde{u})| \leq 2\sqrt{2}h||\widetilde{u}||_{W_2^4(0, 1)}
\end{equation*}
Докажем первую часть неравенства \eqref{eq:2}, т. е. что:
\begin{equation*}
\max_{t \in [0, 1]}|u(t)| \leq \sqrt{2}\left(\int_0^1(u^2 + u_t^2)dt\right)^{\frac12} \forall u \in W_2^2(0, 1)
\end{equation*}
Пусть $0 \leq s < t \leq 1$. По формуле Ньютона-Лейбница:
\begin{equation*}
u(t) = u(s) + \int_s^tu_t(x)dx
\end{equation*}
Возведя в квадрат, получим:
\begin{multline*}
u^2(t) = u^2(s) + 2u(s)\int_s^tu_t(x)dx + \left(\int_s^tu_t(x)dx\right)^2 \leq 2u^2(s) + 2\left(\int_s^tu_t(x)dx\right)^2 \leq \\
\leq 2u^2(s) + 2\int_s^tu_t^2(x)dx \leq 2u^2(s) + 2\int_0^1u_t^2(x)dx
\end{multline*}
Проинтегрировав по $s$ от 0 до 1, получим:
\begin{equation*}
u^2(t) \leq 2\int_0^1u^2(s)ds + 2\int_0^1u_t^2(x)dx
\end{equation*}
или
\begin{equation*}
|u(t)| \leq \sqrt{2}\left(\int_0^1(u^2 + u_t^2)dt\right)^{\frac12}
\end{equation*}
Проверим, что $L(at^3 + bt^2 + ct + d) = 0$:
\begin{multline*}
L(at^3 + bt^2 + ct + d) = h\int_0^1(at^3 + bt^2 + ct + d)dt - \frac{h}6\left(d + 4\frac{a}8 + 4\frac{b}4 + 4\frac{c}2 + 4d + a + b + c + d\right) = \\
= h\left(\frac{a}4 + \frac{b}3 + \frac{c}2 + d - \frac{a}4 - \frac{b}3 - \frac{c}2 - d\right) = 0
\end{multline*}
По лемме Брэмбла-Гильберта $\exists m^*$:
\begin{multline}
\label{eq:4}
|L(\widetilde{u})| \leq 2\sqrt{2}m^*h|\widetilde{u}|_{W_2^4(0, 1)} = 2\sqrt{2}m^*h\left(\int_0^1|\widetilde{u}_{tttt}|^2dt\right)^{\frac12} = \\ 2\sqrt{2}m^*h\left(h^7\int_0^{h}|u_{xxxx}|^2dx\right)^{\frac12} = Mh^{\frac92}\left(\int_0^{h}|u_{xxxx}|^2dx\right)^{\frac12} =
Mh^{\frac92}|u|_{W_2^4(0, h)}
\end{multline}

Теперь воспользуемся этой оценкой, чтобы оценить погрешность квадратурной формулы Симпсона. Для этого разобьём отрезок интегрирования $[0, 1]$ на $N$ частей точками $0 = x_0, x_k = x_0 + \frac{k}{N}, k \in \overline{1, N}$ и применим на каждом из отрезков $[x_{k - 1}, x_{k + 1}]$ формулу Симпсона. Длина каждого отрезка равна $\frac2N$. Погрешность интегрирования в этом случае равна:
\begin{equation*}
L'(f) = \int_0^1f(x)dx - \frac1{3N}\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})]
= \sum_{k = 1, 2}^{N - 1}\left(\int_{x_{k - 1}}^{x_{k + 1}}f(x)dx - \frac1{3N}[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})]\right).
\end{equation*}
Здесь $k = 1, 2$ означает, что суммирование происходит, начиная с индекса 1, с шагом 2. Воспользуемся теперь оценкой \eqref{eq:4} при $h = \frac2N$:
\begin{multline*}
|L'(f)| = \left|\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}\left(\int_{x_{k - 1}}^{x_{k + 1}}f(x)dx - \frac1{3N}[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})]\right)\right| \leq \\
\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}\left|\int_{x_{k - 1}}^{x_{k + 1}}f(x)dx - \frac1{3N}[f(x_{k - 1}) + 4f(x_k) + f(x_{k + 1})]\right| \leq \sum_{k = 1, 2}^{N - 1}M\left(\frac2N\right)^{\frac92}|f|_{W_2^4(x_{k - 1}, x_{k + 1})} = \\
= M\left(\frac2N\right)^{\frac92}\frac{N}2\frac{\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}|f|_{W_2^4(x_{k - 1}, x_{k + 1})}}{\frac{N}2} \leq M\left(\frac{2}N\right)^{\frac92}\sqrt{\frac{N}2}\left(\sum_{k = 1, 2}^{N - 1}|f|^2_{W_2^4(x_{k - 1}, x_{k + 1})}\right)^{\frac12} = M'\frac1{N^4}|f|_{W_2^4(0, 1)}
\end{multline*}
Таким образом, формула Симпсона имеет четвёртый порядок сходимости.
\section{Вопрос 2}
\label{sec:org1636a8c}
Дать определение обобщённой производной и пространства Соболева \(W_p^m\).
\subsection{Решение}
\label{sec:org27d6f09}
Функция \(v(x) \in L_1(\Omega)\) называется \emph{обобщённой производной} порядка \(\alpha\) в области \(\Omega\) функции \(f(x) \in L_1(\Omega)\), если для любой функции \(\varphi \in D(\Omega)\) выполнено равенство:
\begin{equation*}
\int_{\Omega}v(x)\varphi(x)dx = (-1)^{|\alpha|}\int_{\Omega}f(x)D^{\alpha}\varphi(x)dx.
\end{equation*}
В таком случае \(v(x) = D^{\alpha}f(x)\).

Здесь \(L_1(\Omega)\) -- множество интегрируемых на \(\Omega\) функций, \(D(\Omega)\) -- множество бесконечно дифференцируемых функций, финитных в \(\Omega\).

Пусть теперь множество \(\Omega\) имеет непрерывную по Липшицу границу, т. е. граница разбивается на конечное число частей, каждая из которых в некоторой системе координат представляется уравнением \(x_i = \varphi_k(x_1, \ldots, x_{i - 1}, x_{i + 1}, \ldots, x_m)\), где функция \(\varphi_k\) непрерывна по Липшицу. Для всякого \(m \in \mathbb{Z}, m \geq 0\) и \(p \in \mathbb{R}, 1 \leq p < \infty\) \emph{пространство Соболева} \(W^m_p(\Omega)\) определяется как пространство, состоящее из функций \(u \in L_p(\Omega)\), все обобщённые производные которых вида \(D^{\alpha}u(x), |\alpha| \leq m\) принадлежат \(L_p(\Omega)\). Норма на этом пространстве вводится следующим образом:
\begin{equation*}
||u||_{m, p, \Omega} = ||u||_{W_p^m(\Omega)} = \left(\sum_{|\alpha| \leq m}||D^{\alpha}u||^p_{0, p, \Omega}\right)^{\frac1p},
\end{equation*}
Альтернативное определение: пространство Соболева \(W_p^m(\Omega)\) -- это замыкание пространства \(C^m(\Omega)\) по норме \(||\cdot||_{m, p, \Omega}\), если \(\Omega\) -- звёздная область относительно некого шара.
\section{Задача 1}
\label{sec:org2a87fd3}
Пусть функция \(f(x)\) на отрезке \([0, 1]\) удовлетворяет условиям \(0 \leq f(x) \leq 1, 0 \leq f'(x) \leq \frac12\). Имеет ли уравнение \(x = f(x)\) решения?
\subsection{Решение}
\label{sec:org9c709e1}
Положим \(g(x) = f(x) - x\). Тогда \(g(0) = f(0) \geq 0, g(1) = f(1) - 1 \leq 0\). Если хотя бы одно из значений \(g(0)\) и \(g(1)\) равно нулю, то соответствующее значение аргумента и будет решением. В противном случае \(\exists \xi \in (0, 1): g(\xi) = 0\), которое и будет решением.
\subsection{Решение 2}
\label{sec:org3eb5ef5}
Пусть \(x, y \in [0, 1]\). Тогда \(|f(x) - f(y)| = |f'(\xi)||x - y| \leq \frac12|x - y|\) для некоторого \(\xi\) между \(x\) и \(y\), т. е. отображение \(f(x)\) является сжимающим на \([0, 1]\). Это означает, что у него есть ровно одна неподвижная точка на этом отрезке.
\section{Задача 2}
\label{sec:orgfe02e9f}
Найти ортогональное дополнение к подпространству \(M\) пространства \(L_2(0, 1)\), если \(M = \{x(t) \in L_2(0, 1), x(t) = 0 \text{ почти всюду на отрезке }[0; \frac12]\}\).
\subsection{Решение}
\label{sec:org3e93dc5}
Построим множество \(M^* = \{x(t) \in L_2(0, 1), x(t) = 0 \text{ почти всюду на отрезке } [\frac12; 1]\}\). Тогда \(\forall x(t) \in M, y(t) \in M^* x(t)y(t) = 0\) почти всюду на \([0, 1] \Rightarrow \int_0^1x(t)y(t)dt = 0\). Пусть теперь \(y(t)\) не равна нулю на множестве \(X \subset [\frac12; 1], \mu(X) > 0\). Тогда рассмотрим функцию
\begin{equation*}
x(t) = \begin{cases}
0, t \notin X, \\
y(t), t \in X.
\end{cases}
\end{equation*}
Для этой функции \((x, y) = \int_0^1x(t)y(t)dt = \int_Xy^2(t) > 0\), т. е. такая функция неортогональна \(M\). Таким образом, построенное множество \(M^*\) есть ортогональное дополнение \(M\).
\section{Задача 3}
\label{sec:org2d7f3b7}
Является ли компактным оператор \(A \in L(C[0, 1] \rightarrow C[0, 1])\), если:
\begin{enumerate}
\item \(Ax(t) = x(0) + tx(1)\);
\item \(Ax(t) = t^2x(t)\);
\end{enumerate}
Оператор называется \emph{компактным}, если от отображает каждое ограниченное множество в предкомпактное. Множество называется \emph{предкомпактным}, если его замыкание является компактом.
\subsection{Решение}
\label{sec:orgfeb8695}
Покажем, что для компактности достаточно проверить предкомпактность образа единичного шара. В самом деле, если образ единичного шара является предкомпактным множеством, то в силу линейности образ любого шара с центром в начале координат является предкомпактным множеством. Поскольку любое ограниченное множество в \(C[0, 1]\) содержится в некотором шаре, предкомпактности образов шаров достаточно. Если же образ единичного шара предкомпактным множеством не является, то оператор не является компактным по определению.

\begin{enumerate}
\item Рассмотрим образ единичного шара \(S = \{x(t) \in C[0, 1] | \max_{0 \leq t \leq 1}|x(t)| \leq 1\}\). По теореме Арцела компактность оператора \(A\) равносильна тому, что множество \(Ax(t)\) равномерно ограниченно и равностепенно непрерывно.
\end{enumerate}

Покажем равномерную ограниченность \(Ax(t)\):
\begin{equation*}
|Ax(t)| = \max_{0 \leq t \leq 1}|x(0) + tx(1)| \leq |x(0)| + \max_{0 \leq t \leq 1}t|x(1)| = |x(0)| + |x(1)| \leq 2.
\end{equation*}
Равностепенная непрерывность:
\begin{multline*}
\forall \varepsilon > 0 \exists \delta > 0 \forall t_1, t_2: |t_1 - t_2| < \delta \forall x(t) \in C[0, 1]: \\
|Ax(t_1) - Ax(t_2)| = |x(0) + t_1x(1) - x(0) - t_2x(1)| = |t_1 - t_2||x(1)| < \delta|x(1)| < \delta < \varepsilon
\end{multline*}
Таким образом, если выбрать $\delta = \varepsilon$, условие равностепенной непрерывности выполнено, и оператор является компактным.
\begin{enumerate}
\item Как и в предыдущем случае, нужно проверить равномерную ограниченность и равностепенную непрерывность \(Ax(t)\).
\end{enumerate}

Равномерная ограниченность, в самом деле, имеет место:
\begin{equation*}
|Ax(t)| = \max_{0 \leq t \leq 1}|t^2x(t)| \leq 1.
\end{equation*}
А вот равностепенной непрерывности нет:
\begin{equation*}
\exists \varepsilon > 0 \forall \delta > 0 \exists t_1, t_2: |t_1 - t_2| < \delta: \exists x(t) \in C[0; 1]: |Ax(t_1) - Ax(t_2)| \geq \varepsilon
\end{equation*}
Из непрерывности показательной функции следует, что $\exists n \in \mathbb{N}: |1 - 2^{-\frac1{m + 2}}| < \delta$. Положим тогда $x(t) = t^m, t_1 = 1, t_2 = 2^{-\frac1{m + 2}}$. Получим:
\begin{equation*}
|Ax(t_1) - Ax(t_2)| = |t_1^2x(t_1) - t_2^2x(t_2)| = |t_1^{m + 2} - t_2^{m + 2}| = \frac12
\end{equation*}

Из него следует, что множество функций $Ax(t)$ не является равностепенно непрерывным, а значит, и предкомпактным, что, в свою очередь, влечёт некомпактность оператора $A$.
\section{Задача 4}
\label{sec:org9b9bfac}
Найти спектр оператора \(Ax = (x_1, \frac{x_2}2, \ldots, \frac{x_n}n, \ldots)\) в пространстве \(l_2\).

Оператор \(R_{\lambda} = (A - \lambda I)^{-1}\) -- \emph{резольвента} оператора \(A\). Число \(\lambda\) называется \emph{регулярным} числом оператора \(A\), определённого на \(E\), если резольвента определена на всём \(E\). \emph{Спектром} оператора \(A\) называется совокупность всех значений \(\lambda\), не являющихся регулярными.
\subsection{Решение}
\label{sec:orgd55d969}
\begin{equation*}
||Ax|| \leq ||x|| \forall x \in l_2.
\end{equation*}
С другой стороны, $||Ax|| = ||x||$ при $x = (1, 0, \ldots, 0, \ldots)$. Поэтому ||A|| = 1.
Поскольку ||A|| = 1, спектр оператора \(A\) содержится внутри единичного круга. Рассмотрим оператор \(B = A - \lambda I, |\lambda| \leq 1\):
\begin{equation}
Bx = \left\{\left(\frac1n - \lambda\right)x_n\right\} = \left\{\frac{1 - \lambda n}nx_n\right\}
\end{equation}
При $\lambda \neq \frac1n$ оператор обратим, поскольку из равенства $Bx = 0$ следует равенство $x = 0$(все коэффициенты перед элементами последовательности ненулевые).

При $\lambda = \frac1n$ обратный оператор, задаваемый формулой $Cx = \{\frac{n}{1 - \lambda n}x_n\}$, не определён на последовательностях с $x_n \neq 0$ и не ограничен.

При $\lambda = 0$ обратный оператор задаётся формулой $Cx = \{nx_n\}$ и не является ограниченным, поэтому это точка непрерывного спектра

Таким образом, спектр имеет вид $\{0\} \cup\{\frac1n | n \in \mathbb{N}\}$.
\section{Задача 4'}
\label{sec:org6ffd3d9}
Показать, что для любого компакта \(K \subset \mathbb{C}\) существует оператор \(A \in L(l_2 \rightarrow l_2)\) такой, что его спектр \(\sigma(A) = K\).

Показать, что если \(K \subset \mathbb{R}\), такой оператор можно выбрать самосопряжённым.
\subsection{Решение}
\label{sec:org7840909}
Поскольку \(K\) -- компакт, в нём можно выбрать счётное подмножество \(a = \{a_n\} \in K, \overline{\{a_n\}} = K\)(например, все точки вида \(a + bi \in K, a, b \in \mathbb{Q}\)).
Рассмотрим оператор \(Ax = (a_1x_1, \ldots, a_nx_n, \ldots)\).

Оценим его норму. Положим \(c = \sup_n |a_n|, c < \infty\) в силу ограниченности \(K\). Тогда
\begin{equation*}
||Ax|| = \left(\sum_{i = 1}^{\infty}|a_ix_i|^2\right)^{\frac12} \leq c\left(\sum_{i = 1}^{\infty}|x_i|^2\right)^{\frac12} = c||x||.
\end{equation*}
С другой стороны, при $||Ae_n|| = |a_n| \Rightarrow ||A|| \geq \sup_n||Ae_n|| = c \Rightarrow ||A|| = c$:

Теперь рассмотрим резольвенту оператора \(A\) -- оператор \(R_{\lambda} = (A - \lambda I)^{-1}\). При \(\lambda\), равном одному из \(a_n\), обратный оператор не определён, поэтому эти точки принадлежат точечному спектру. При \(\lambda \in K \backslash \{a_n\}\) в \(\{a_n\}\) можно выделить подпоследовательность, сходящуюся к \(\lambda\), и поэтому обратный оператор, задаваемый формулой \(R_{\lambda}x = \{\frac{x_n}{a_n - \lambda}\}\) будет не ограничен. При \(\lambda \notin K\) коэффициенты \((a_n - \lambda)\) отделены от нуля, и потому резольвента при этих \(\lambda\) определена и ограничена, т. е. это регулярные точки и \(\sigma(A) = K\).

Покажем, что при \(K \subset \mathbb{R}\) оператор \(A\) будет самосопряжённым. Поскольку \(l_2\) -- гильбертово пространство, достаточно проверить, что \((x, Ay) = (Ax, y)\). Поскольку \(K \subset \mathbb{R}\), то \(a_n^* = a_n \forall n \in \mathbb{N}\), поэтому:
\begin{equation*}
(x, Ay) = \sum_{i = 1}^{\infty}x_i(Ay)_i^* = \sum_{i = 1}^{\infty}x_ia_i^*y_i^* = \sum_{i = 1}^{\infty}a_ix_iy_i^* = (Ax, y),
\end{equation*}
что и означает самосопряжённость оператора \(A\).
\end{document}
